\section{Inferenza e Motori di inferenza}

 \label{App:AppendiceInference}
 Con  il termine inferenza si intende il processo con il quale si passa da una proposizione vera ad una seconda proposizione la cui verità è derivata dal contenuto della prima. \\
 Questo processo avviene mediante l'applicazione di regole, dette regole di inferenza. Al verificarsi di una o più condizioni (\textit{antecedent}), queste regole traggono delle conclusioni ed agiscono di conseguenza sul sistema, sulla base di ciò che è definito nella seconda parte della regola (\textit{consequent}).\\
 Prendiamo ad esempio la regola \texttt{"Se piove apro l'ombrello"}. \\ L'\textit{antecedent} è rappresentato dalla condizione: \texttt{"Oggi piove?"}. Se la condizione dell'\textit{antecedent} è soddisfatta, verrà tratta la conclusione descritta nel \textit{consequent}, in questo caso \texttt{"apro l'ombrello"}. 
 Questo genere di approccio assume maggior significato se applicato contemporaneamente ad un insieme di fatti o circostanze. \\
 Un motore inferenziale (\textit{inference engine}), è un software il cui algoritmo simula le modalità con cui la mente umana trae delle conclusioni logiche attraverso il ragionamento utilizzando le regole di inferenza.
 Le due modalità con cui si opera in questi contesti sono principalmente le seguenti:

\begin{itemize}
	 
	 \item \textbf{Backward chaining} \\
	 Rappresenta il ragionamento di tipo induttivo, il quale dall'analisi di informazioni di carattere particolare permette di ricavare informazioni di carattere generale. \\
	 Nella pratica, si considerano una serie di obiettivi e si cerca tra i dati disponibili se ce ne sono di disponibili tali da supportare tutti gli obiettivi fissati.\\
	 Un motore inferenziale utilizza questo approccio cercando tra le regole di inferenza finché non ne individua una che abbia il \textit{consequent} che soddisfa l'obiettivo.
	 Se non è provata la verità dell'\textit{antecedent} della regola individuata, allora l'\textit{antecedent} stesso diventa un nuovo obiettivo poiché, una volta soddisfatto, sarà soddisfatto anche l'obiettivo precedentemente individuato.  
	 
	 
	\item \textbf{Forward chaining} \\
	 Rappresenta il ragionamento di tipo deduttivo, ovvero permette di partire da principi di carattere generale per estrarne uno o più di carattere particolare.\\
	 L'approccio utilizzato è quello di iniziare con i dati già disponibili ed usare le regole di inferenza per estrarne di nuovi fino a quando non si è raggiunto l'obiettivo fissato.\\
	 Un inference engine che usa il forward chaining, itera sulle regole di inferenza eseguendo quelle che hanno disposizione tutte le informazioni per poter calcolare i nuovi dati  e fermandosi quando è stato raggiunto l'obiettivo fissato.  \\
	 A differenza del backward chaining, questo è un approccio orientato ai dati ed effettua i \textit{"ragionamenti"} al fine di ottenere delle risposte. \\
	 È consigliabile rispetto al backward chaining nelle situazioni in cui i dati cambiano frequentemente, perché in seguito alla modifica, alla cancellazione ed all'immissione di nuovi dati, viene innescato il processo di inferenza dilazionando il costo computazionale nel tempo.
\end{itemize} 
 
 
 
