\section{Sistemi Esperti}
\hl{NUOVA SEZIONE}
 \label{App:AppendiceSistemiEsperti}
 
 Un sistema esperto è un programma che cerca di riprodurre le prestazioni di una o più persone esperte in un determinato campo di attività. \\
 Per il corretto funzionamento, è necessario che siano fornite procedure di inferenza sufficienti alla risoluzione dei problemi alla quale si vuole fornire risposta. \\
 Un sistema esperto, è sempre in grado di esibire i passaggi logici che hanno portato ad una particolare decisione.
 Le principali componenti sono: 
 \begin{itemize}
 	\item \textbf{Base di conoscenza(Knowledge Base):}\\
	 	Componente che contiene tutto ciò che serve al sistema per prendere le decisioni (e non i dati); 
	\item \textbf{Motore inferenziale}\\
	  (vedi \autoref{App:AppendiceInference});
	\item \textbf{Interfaccia Utente}
		Componente che permette l'interazione fra il soggetto umano ed il software che deve dare risposta ad un suo particolare problema.
 \end{itemize}
 
 
 I sistemi esperti si dividono in due categorie principali: basati su regole oppure su alberi. 
 Per la realizzazione del progetto di stage è stato utilizzato \textit{Drools}, che si basa su regole. Non verranno quindi trattati su questa tesi i sistemi basati su alberi.\\
 I sistemi esperti basati su regole sono dei programmi composti da regole della forma \texttt{IF condizioni THEN azione}. La parte condizionale viene detta Left Hand Side (LHS), mentre quella relativa all'azione viene detta Right Hand Side (RHS).\\
 Le regole vengono verificate ogni volta che i dati subiscono un cambiamento. Questo avviene mediante l'introduzione di nuovi fatti.\\
 Esempio:
	 Fatti 
	 \begin{itemize}
	 	\item Mal di Testa
	 	\item Raffreddore
	 	\item Temperatura >=38
	 \end{itemize}
 \begin{lstlisting}
	IF( (Mal di testa) AND (Raffreddore) AND (Temperatura >=38))
	THEN ( Diagnosi: Influenza)
 \end{lstlisting}

 
 

%portare nella sezione tecnologie


\section{Fnzionamento di Drools} 


 \subsection{Algoritmo RETE}
 L'algoritmo RETE è stati inventato da Charles Forgy nel 1978-79.. \\
 Può essere separato in due parti:
 \begin{itemize}
 	\item Compilazione delle regole;
 	\item Esecuzione runtime.
 \end{itemize}
 Questo algoritmo prevede l'utilizzo di una sorta di rete che filtra i dati mano a mano che essi la attraversano. I nodi all'inizio della rete avranno, con probabilità molto alta, un numero elevato di match. 
 Mano a mano che si scende in profondità, le corrispondenze tenderanno sempre più a diminuire di numero. In fondo alla rete, troveremo i nodi terminali. \\
Il funzionamento prevede la creazione di un nodo radice, attraverso il quale tutti gli oggetti entrano nella rete. Ogni oggetto, dopo essere passato per il nodo radice, viene subito indirizzato verso un altro nodo chiamato \textit{ObjectTypeNode} che ha lo scopo di assicurare che ogni nodo venga inoltrato verso nodi che sanno gestire oggetti con un tipo compatibile a quello dell'oggetto in analisi\footnote{Tecnicamente questo passaggio avviene mediante l0'invocazione dell'operatore \texttt{instanceof} di Java.}.\\
Gli ObjectTypeNode, possono propagare gli oggetti verso tre tipologie di nodi:
\begin{itemize}
	\item AlphaNodes
	\item LeftIUnputAdapterNodes
	\item BetaNodes
\end{itemize}
 
 \subsection{Production Memory}
 
 \subsection{Working Memory}
 
 \subsection{Agenda}
 
 \subsection{Hybrid Reasoning}
 Drools usa prima uno poi l'altro \textcite{eco:tesi} \\
 TODO